---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۸ - فریده
---
# غزل شمارهٔ ۲۸ - فریده

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هیچ آفریده‌ای به جمال فریده نیست</p></div>
<div class="m2"><p>این لطف و این عفاف به هیچ آفریده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آن سروناز هم که به باغ ارم در است</p></div>
<div class="m2"><p>فرد و فرید هست و لیکن فریده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نرگس دریده چشم به دیدار او ولی</p></div>
<div class="m2"><p>دیدار آفتاب به چشم دریده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>در بزم او که خفته فرو پلک چشم‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>غیر از دل تپیده و رنگ‌پریده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>هر آهویی به هر چمنی می‌چرد ولی</p></div>
<div class="m2"><p>آن آهویی که در چمن او چریده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>زلفش بریده رشته پیوند دل ولی</p></div>
<div class="m2"><p>خود رشته‌ای که دل دمی از وی بریده نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از شهریار غیر گناه مجردی</p></div>
<div class="m2"><p>یک نقطه سیاه دگر در جریده نیست</p></div></div>